\tableofcontents
\chapter*{Introduzione} % no numbered chapter
%- headers ---------------------------------------------------------------------
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries
INTRODUZIONE}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries
INTRODUZIONE}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}
La lingua italiana, rinomata in ambito letterario per scrittori e poeti, non
si presta per l'esposizione delle tematiche in campo informatico. Questo testo
\`e infatti ricco di inglesismi oramai diventati uno standard \emph{de facto}. A questo proposito
ho scelto di riportare tali parole direttamente in inglese, onde evitare
traduzioni forzate che possano provocare confusione nel lettore. Termini
stranieri e citazioni sono riportati in stile \emph{corsivo}. \\\newline Nel
corso di questa tesi si andranno a trattare diverse tematiche collegate alla
sicurezza informatica ed in particolare alla misurazione, mediante l'utilizzo di
standard internazionali, delle \gls{vuln}\ che incorrono nella \gls{distro}\
Debian \cite{deb} GNU/Linux \cite{gnu}.\\* I primi due capitoli saranno
discorsivi e permetteranno al lettore di comprendere il seguito del testo. Il
primo capitolo tratterà della \emph{computer forensics}, una disciplina che viene
impiegata per analizzare le cause che possono aver prodotto un \emph{computer
  security incident}. \`E un capitolo prettamente introduttivo, che non vuole
certo essere esaustivo di questa tematica in realtà piuttosto vasta.\\*
Il secondo capitolo tratterrà tutti gli standard che sono stati
presi come riferimento al fine di sviluppare il software, che ha il compito di
automatizzare una misurazione riguardante la sicurezza del sistema operativo
all'interno di un intervallo di tempo limitato. Avere degli standard crea una
conoscenza comune che permette di riuscire a tenere traccia dei rischi di
sicurezza a livello globale.\\* Dal capitolo tre si comincerà ad andare più sul
tecnico, spiegando come Debian affronta i problemi di sicurezza, le misure che
sono presenti e quelle che invece mancano e potrebbero essere sviluppate.\\*
L'ultimo capitolo riprende parte del processo di sviluppo e di ingegneria del
software, descrivendo una possibile soluzione nell'analizzare la storia dei
pacchetti e delle vulnerabilità ad essi associate, ottenute tramite \emph{database}
liberamente accessibili in rete.
\clearpage{\pagestyle{empty}\clearpage}

\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries INDICE}}


\chapter{Computer Forensics}\label{cf}

\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries\rightmark}}
\pagenumbering{arabic}
Forensics è il processo mediante il quale si utilizza la conoscenza
scientifica per collezionare, analizzare e presentare fatti o dati alla Corte
giudiziaria.  Il termine inglese significa proprio \emph{"portare alla
  Corte"}.\\*
Nonostante sia una disciplina giovane, pur essendo largamente utilizzata da
diversi anni in pi\`u
ambiti, non vi sono metodologie standard tra Corti ed industrie nel mondo, dato
dal fatto che la Legge è molto diversa tra gli Stati.\\*
Nel corso di questa tesi faremo sempre riferimento alla \emph{Computer or
  Digital Forensics}, definita dal CERT \cite{cert}\ \emph{"as the discipline
  that combines elements of law and computer science to collect and analyze data
  from computer systems, networks, wireless communications, and storage devices
  in a way that is admissible as evidence in a court of law."} \cite{CERT2008}.

Data la varietà di fatti e dati che potremmo avere, la \df\ può essere utilizzata
per diversi scopi, tra cui la ricostruzione di \emph{computer security
  incidents}, che andremo proprio a trattare in questa tesi ed il cui scopo
principale è quello di analizzare il sistema alla ricerca delle possibili
cause che lo hanno portato ad una compromissione.
\vfill
\section{Metodologie di utilizzo}
Esistono alcune fasi basilari che accompagnano ogni processo di \df, che sono:
\begin{description}
  \item[collezione] delle informazioni dalle possibili sorgenti;
  \item[esame] ed estrazione delle informazioni di interesse,
    preservandone l'integrità. Considerato il volume dei dati, generalmente
    questa fase è automatizzata e serve per filtrare solamente ciò che si vuole
    poi analizzare;
  \item[analisi] delle informazioni che hanno passato la fase di
    estrazione per formulare le conclusioni riguardanti la procedura di \df\
    (generalmente la terminologia corrispondente è "\emph{apertura del caso di
      analisi}");
  \item[report] conclusivo o resoconto in cui vengono descritti gli
    aspetti utili a determinare le azioni da intraprendere per la risoluzione
    del caso con raccomandazioni utili ad evitare problemi futuri.
\end{description}

Ogni organizzazione dovrebbe avere la capacità di effettuare analisi di questo
tipo, senza le quali sarebbe difficile determinare cosa e come si sono
verificati incidenti di sicurezza all'interno di un sistema informatico o della
rete.

Ulteriori dettagli su come integrare tecniche forensi ad eventuali incidenti
sono accessibili nel documento del NIST \emph{"Guide to integrating
  forensic techniques into incident response"} \cite{Kent2006}.
\chapter{Standards}
Una comunicazione di qualsiasi genere, per non incorrere in ambiguità, necessita
di standard utilizzati per interpretarla.\\
Avremo a che fare spesso con alcuni dei principali standard in ambito security.
In particolare:
\begin{itemize}
  \item Common Vulnerabilities and Exposures~\ref{sec:cve}
  \item Common Platform Enumeration~\ref{sec:cpe}
  \item Common Vulnerability Reporting Framework~\ref{sec:cvrf}
\end{itemize}
\section{\acrlong*{cve}}\label{sec:cve}
CVE è una lista di \emph{vulnerabilities and exposures} con l'obbiettivo di
associare un nome proprio a problemi di sicurezza pubblici. In questo modo si evita
di fare confusione all'interno di \emph{tool}, \emph{repository} e servizi quando ci si
riferisce a specifici problemi legati alla sicurezza.\\* Con il termine
vulnerabilità si indica quindi un errore legato generalmente al software, che può
essere utilizzato da un malintenzionato per ottenere accesso a sistemi o reti
altrui.\\* Le \emph{"esposizioni"} sono degli errori nel software che permettono
l'accesso non autorizzato ad informazioni inerenti sistemi e reti, che possono
portare alla scoperta o all'utilizzo di una particolare vulnerabilità.\\
Questa lista è stata creata dal MITRE \cite{mitre}, in collaborazione con Governi,
industrie, mondo accademico, istituti di ricerca ed esperti nel settore, con
l'intento di migliorare la \emph{"misurabilità"} della sicurezza. Si tratta di
una lista pubblica accessibile a chiunque sia interessato a scaricarla,
redistribuirla, farne riferimento o analizzarla, ma senza modificarne le
informazioni in essa contenute. \`E possibile fare richiesta per aggiungere una
nuova segnalazione, previa approvazione del MITRE.\\Il processo per la creazione
di un nuovo CVE comincia con la scoperta di una potenziale vulnerabilità o
\emph{exposure}, a cui viene assegnato un identificatore chiamato \emph{CVE-ID,
  CVE Entry, CVE Name} o semplicemente \emph{CVE} da un authority \gls{cna}\ una
volta verificato.

\subsection{Formato identificatore}
Il formato dell'identificatore dei CVE sta cambiando la sua sintassi dato
l'aumento di vulnerabilità segnalate ogni anno. Il vecchio formato aveva una
sintassi del tipo CVE-YYYY-NNNN dove YYYY era l'anno di pubblicazione e NNNN un
numero incrementale che quindi poteva coprire un massimo di 9999 vulnerabilità
annue. La nuova sintassi CVE-YYYY-NNNN[N]\{0,3\}, con un numero arbitrario di N
che varia da 4 a 7, permetterà di tracciare più di 10000 vulnerabilità annue e
verrà cambiata ufficialmente il 1 Gennaio 2015. Tutti i precedenti CVE-IDs,
prima dell'avvenuto passaggio di sintassi, rimarranno inalterati in quanto
comunque compatibili con quella nuova.

\subsection{Informazioni sul contenuto}
Data la vastità di casi che possono suscitare l'interesse di creare una nuova
segnalazione, un problema può essere suddiviso in più CVE-ID invece che in uno
unico.\\*
Esistono delle linee guida che facilitano la scelta di scissione o meno e che si
possono trovare all'indirizzo web \cite{cdab}.

Maggiori informazioni riguardo la lista dei CVE sono accessibili online
all'indirizzo web \cite{cve}\ e per una completa spiegazione delle terminologie
vedere \cite{term}.

\section{\acrlong*{cpe}}\label{sec:cpe}
Un \cpe\ è uno standard per descrivere ed identificare classi di applicazioni,
sistemi operativi e dispositivi hardware all'interno di un sistema informatico.
L'identificativo è legato alla coppia nome-versione, dove il nome spesso
rimane fisso durante lo sviluppo, mentre la versione cambia in funzione delle
variazioni apportate.\\* Nel caso di un software abbiamo un \cpe\
differente per ogni aggiornamento.\\*Ricollegandoci ai \cve, spiegati nella
sezione precedente, ogni \emph{advisory} (avviso) sarà
associato ad uno o più \cpe. Per ulteriori informazioni visitare \cite{cpe}.

\section{\acrlong*{cvrf}}\label{sec:cvrf}
\cvrf\ è un documento XML che permette la condivisione di informazioni
generiche riguardanti la sicurezza, quindi non solamente vulnerabilità, ma ogni
documentazione collegata a questa tematica. \`E stato creato come un
vero e proprio \emph{framework} per la stesura di \emph{security-reports}, con l'
obbiettivo di definire un modello di facile lettura, condivisione e
diffusione.\\*
La lista dei \cve\ può essere scaricata in questo formato \cite{cverf}
ed è possibile trovare ulteriori informazioni sullo standard \cvrf\ all'interno
del sito web dell'ente incaricato alla manutenzione \cite{cvrf}.

\chapter{Sicurezza in Debian}

Debian affronta i problemi di sicurezza con molta attenzione utilizzando una
"politica aperta", con la quale si intende l'esposizione al pubblico di
tutti i problemi presenti e noti  all'interno della distribuzione (fonte
principale \cite{secfoc}). Citando il \textbf{Debian Social
  Contract} \cite{dcontr}:
\begin{flushright}
  \emph{"We will not hide problems.\\ We will keep our
  entire bug report database open for public view at all times.
  Reports that people file online will promptly become visible to others."
}\end{flushright}
Oltre ad essere visibili online, i problemi sono resi pubblici e discussi con
la \emph{community} mediante la lista di distribuzione \emph{debian-security}
\cite{dml},
nella quale sono pubblicate tutte le \dsa\ (vedi sezione 3.1). Questa
possibilità di avere tutto esibito permette di arrivare ad una soluzione dei
problemi in tempi relativamente brevi.\\Il rilascio degli aggiornamenti viene
applicato a tutte le architetture supportate di ogni release: \emph{stable}, \emph{sid}
(detta anche \emph{unstable}) e \emph{testing}. Ulteriori informazioni sulle tipologie di
\emph{release} è possibile trovarle nella documentazione online
\cite{debrel}.\\Tutte le informazioni riguardo la sicurezza sono centralizzate
\cite{debsec} ed esiste un manuale di riferimento \cite{sdm}.\\* \`E possibile
contattare il team sicurezza, oltre che tramite la \emph{mailing-list}, tramite
il canale \gls{irc}\ \textsf{\#debian-security} accessibile nel server \textsf{irc.oftc.net}.

\section{Debian Security Advisory - DSA}\label{sec:dsa}

Le Debian Security Advisories (DSA) sono create ogni volta che viene scoperta
una vulnerabilità riguardante \deb\ e vengono verificate da un membro del team di
sicurezza. Al loro interno troviamo informazioni come:
\begin{itemize}
  \item descrizione del pacchetto;
  \item numero della versione aggiornata (in cui i problemi sono stati risolti);
  \item tipologia del problema;
  \item riferimento ai \cve\ associati;
  \item descrizione di come viene sfruttata la vulnerabilità (\emph{exploit});
  \item se è possibile sfruttarla localmente o da remoto;
  \item descrizione della soluzione trovata;
  \item eventuali note.\\\newline
\end{itemize}

Il formato utilizzato è simile a quello visto per i \cve\ ~\ref{sec:cve}:
DSA-NNNN dove NNNN rappresenta un numero incrementale.\newline

Come sopra accennato, per ogni segnalazione vengono generalmente inclusi
anche i \cve\ associati. Questo offre diversi vantaggi come la possibilità
di ricondurre vulnerabilità generiche a specifici aggiornamenti o di utilizzare
software \gls{ids}\ o di \emph{\gls{vulnass}} sviluppati in contesti non
necessariamente in relazione con \deb.\\\newline

Esistono casi in cui un \cve\ può non essere presente nelle segnalazioni \dsa,
tra i quali abbiamo:
\begin{itemize}
  \item nessun pacchetto \deb\ è affetto dalla vulnerabilità a cui fa
    riferimento il \cve;
  \item non è ancora stata pubblicata la segnalazione \dsa. Il bug potrebbe essere noto
    ma non è ancora pronto un aggiornamento;
  \item la segnalazione è stata pubblicata prima che il \cve\ sia stato
    ufficialmente assegnato, per motivi di \emph{disclosure} o semplicemente
    perché è stato trovato dal team di sicurezza \deb\ che nello stesso momento
    in cui ha creato la segnalazione \dsa\ ha richiesto il rilascio di un nuovo
    \cve.\\\newline
\end{itemize}

Dal 24 Febbraio 2004, la lista \dsa\ viene dichiarata ufficialmente \cve\
  compatibile \cite{cvedsa}.\newpage
\begin{figure}[!hbt]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{imgs/CVE-certificate.jpg}
  \caption{Certificato ufficiale compatibilità CVE}
  \label{fig:imgs/CVE-certificate}
\end{figure}

\section{Secure Testing Repository}\label{sec:str}
Il sistema di \emph{tracking} \cite{tracon} per i bug e le vulnerabilità è
basato su un \emph{repository} \gls{svn} composta per la maggioranza da file di
testo e \emph{script} utili per generare un bollettino di sicurezza accessibile
online.

Il modo migliore per rendersi conto del contenuto è scaricare direttamente il
\emph{repository}, seguendo due alternative:
\begin{itemize}
  \item come utenti autenticati \gls{alioth}\\\texttt{svn co svn+ssh://<al.name>@svn.debian.org/svn/secure-testing}
  \item come utenti anonimi, senza permesso di scrittura\\\texttt{svn co svn://anonscm.debian.org/svn/secure-testing}
\end{itemize}
Eventualmente è possibile accedere anche ad una versione online, sempre solo
in lettura, tramite il servizio viewvc \cite{viewvc} all'indirizzo\\*
\href{https://anonscm.debian.org/viewvc/secure-testing/}{https://anonscm.debian.org/viewvc/secure-testing/}.\\
Il nome della cartella \textsf{"secure-testing"} è mantenuto per motivi
storici e non vuole fare riferimento alla \emph{release} "testing".\\\newline
All'interno abbiamo diverse sotto cartelle di particolare interesse:
\begin{description}
  \item[bin]: contiene tutti gli script utilizzati all'interno del
    \emph{repository} per la gestione del database delle vulnerabilità, la
    generazione di nuovi \emph{advisory} e l'utilizzo del servizio di
    \emph{tracking};
  \item[lib]: contiene i moduli python utilizzati all'interno dei vari
    progetti; i più importanti sono \textsf{"debian\_support.py"} e
    \textsf{"bugs.py"}, il primo implementa facilitazioni nel manipolare metadati
    Debian, come possono essere quelli associati ad un pacchetto, il secondo
    invece aiuta la gestione di file come \textsf{"DSA/list"} e
    \textsf{"CVE/list"};
  \item[data]: contiene i dati veri e propri, tra cui tutte le liste di
    vulnerabilità come \textsf{"CVE/list"} e \textsf{"DSA/list"}. I file "list",
    di cui parleremo pi\`u in dettaglio a seguire, vengono aggiornati due volte
    al giorno da un
    \emph{cronjob}.
\end{description}

\subsection{Livelli di sicurezza}
I livelli di sicurezza sono usati soprattutto per indicare, data una sequenza di
problemi, quali siano quelli di maggiore interesse da risolvere rispetto agli altri.
Abbiamo:
\begin{description}
  \item[unimportant] Problemi che influenzano sorgenti, quindi non
    pacchetti \emph{binari} (già compilati). Oltre ai file sorgenti fanno parte
    di questa categoria anche i file di esempio (\textsf{"doc/foo/examples/*"}) e tutte
    quelle problematiche non realmente realizzabili nella pratica
    (\emph{"non-issues in practice"});
  \item[low] \gls{dos}\ locali e "/tmp" file \emph{races}.
  \item[medium] Vulnerabilità che permettono esecuzione di codice tramite l'
    interazione con l'utente come attacchi di \emph{privilege escalation}
    locali o remoti (se limitate all'applicazione e quindi senza accesso
    shell) e \gls{dos}\ remoti;
  \item[high] Tipico problema che \textbf{necessita di essere risolto} o
    raggirato. Generalmente fa riferimento a codice largamente diffuso
    (\emph{attack vector} molto ampio), con un \emph{exploit} associato
    disponibile. Si inserisce inoltre a questa categoria ogni vulnerabilità che
    permette ad un attaccante di eseguire codice arbitrario in un sistema remoto
    (con o senza privilegi di root) e tutti gli attacchi DoS con un forte
    impatto (come \emph{IPv4 forwarding path vulnerability} che richiede pochi
    pacchetti per esser sfruttata). Possono inoltre venire aggiunte
    problematiche che producono difetti significativi a comportamenti software, come
    malfunzionamenti in algoritmi crittografici.
\end{description}

\subsection{CVE/list}\label{ds:cvelist}
Questa lista, seppur popolata mediante le segnalazioni presenti all'interno
dell'archivio ufficiale, (scaricabile in diversi formati \cite{cvedown}) è
automaticamente modificata da alcuni script interni che aggiungono
informazioni utili al team di sicurezza, il cui compito è quello di
controllare tutte le segnalazioni contrassegnate dal nome \textsf{"TODO"} per
stabilire se interessano Debian ed in particolare quale pacchetto e con quale
livello di sicurezza. Per farlo è necessaria una ricerca approfondita che spesso
richiede di leggere sorgenti e controllare se non sono già presenti
aggiornamenti in fase di elaborazione. Oltre le segnalazioni da controllare
abbiamo informazioni riguardanti punti descritti a seguire.\\\newline
\textbf{Segnalazioni non inerenti}\\\newline
Sono tutte quelle segnalazioni inerenti a moduli di terze parti che non
influiscono e non sono collegati con Debian, contrassegnate come
\textsf{"NOT-FOR-US" (NFU)}.\\
Esempio:\\\newline
\texttt{CVE-2005-3018 (Apple Safari allows remote attackers to \dots)\\
\ \ \ \ \ NOT-FOR-US:Safari\\\newline}
Se si vuole evidenziare ed ordinare tutte le segnalazioni NFU, è possibile
utilizzare lo script all'interno del \emph{repository}
\texttt{"bin/check-new-issues"}.\\\newline
\textbf{Segnalazioni riservate}\\\newline
Diversi problemi di sicurezza ottengono un CVE prima della loro data di
pubblicazione (\emph{disclosure}). In questo caso, esiste un CVE-ID, ma non sono
ancora pubblici i dettagli della vulnerabilità, per cui la segnalazione viene
contrassegnata come \textsf{"RESERVED"}, esempio:\\\newline
\texttt{CVE-2005-1432\\
\ \ \ \ \ RESERVED\\\newline}
\textbf{Segnalazioni rifiutate}\\\newline
Tutte le segnalazioni che risultano essere duplicate o sbagliate sono
contrassegnate come \textsf{"REJECTED"}, esempio:\\\newline
\texttt{CVE-2005-4129\\
\ \ \ \ \ REJECTED\\\newline}
\textbf{Segnalazioni senza un CVE-ID}\\\newline
Se si viene a scoprire una vulnerabilità, prima che sia reso pubblico il CVE, si
può aggiungere una segnalazione.\\\newline Esempio:\\\newline
\texttt{CVE-2009-XXXX [optipng array overflow]\\
\ \ \ \ \ - optipng 0.6.2.1-1 (low)\\
\ \ \ \ \ NOTE: http://secunia.com/advisories/34035/\\\newline}
Da come si può notare, è preferibile aggiungere un riferimento al Bug Tracking
System \cite{debug}, in modo da aiutare il responsabile allo sviluppo del pacchetto
affetto.\\\newline
\textbf{Informazioni addizionali}\\\newline
Spesso capita che il lavoro di ricerca da fare per una segnalazione richieda più
tempo del dovuto e non si riesca a portare a termine. In questo caso si può
aggiungere una riga \textsf{"TODO"} nelle note, seguita da una descrizione in
modo tale che siano chiare per gli altri utenti le azioni rimaste in sospeso.
Esempio:\\\newline
\texttt{CVE-2005-3990 (Directory traversal vulnerability in FastJar 0.93 allows remote
...)\\
\ \ \ \ \ TODO: check, whether fastjar from the gcc source packages is
\\*affected\\\newline}
Nelle righe per le note, potrebbe essere utile anche aggiungere chiarimenti e/o
riferimenti pur rimanendo il più sintetici possibile, un esempio:\\\newline
\texttt{CVE-2005-3258 (The rfc1738\_do\_escape function in ftp.c for Squid 2.5
STABLE11\dots)\\
\ \ \ \ \ - squid <not-affected> (bug \#334882; medium)\\
\ \ \ \ \ NOTE: Bug was introduced in a patch to squid-2.5.STABLE10,\\
\ \ \ \ \ NOTE: this patch was never applied to the Debian package.}
\subsection{DSA/list}\label{ds:dsalist}
\`E una lista contenente tutti gli advisory trovati che riguardano le \emph{release
  stable} e \emph{oldstable}. Un esempio di segnalazione DSA è la seguente:\\\newline
\texttt{[21 Nov 2005] DSA-903-1 unzip - race condition\\
\ \ \ \ \ {CVE-2005-2475}\\
\ \ \ \ \ [woody] - unzip 5.50-1woody4\\
\ \ \ \ \ [sarge] - unzip 5.52-1sarge2\\
\ \ \ \ \ NOTE: fixed in testing at time of DSA\\\newline}
La prima riga tiene traccia della data di stesura, dell'identificatore, del
pacchetto affetto e del tipo di vulnerabilità. La seconda contiene l'elenco
degli id per i CVE associati, che vengono poi aggiornati automaticamente
mediante l'uso di uno script. La riga successiva contiene gli aggiornamenti per
la \emph{release stable} ed eventualmente viene aggiunta un ulteriore riga per
la \emph{release oldstable}. Possono essere aggiunte, inoltre, delle note in chiusura,
generalmente utilizzate per scopi statistici.
\section{Debian Security Analyzer}
Debian fornisce diversi software per monitorare e mantenere in sicurezza il
sistema \cite{sectool}. Risulta di particolare interesse, per quanto riguarda la
seguente trattazione, il \emph{tool} denominato "Debian Security Analyzer",
abbreviato debsecan.\\*
Il programma valuta lo stato di un \emph{host} evidenziando se sono presenti
vulnerabilità ed aggiornamenti tra i software installati. Le informazioni
riguardanti lo stato corrente dei programmi vengono fornite dal file
\texttt{/var/lib/dpkg/status} e vengono messe in relazione con l'elenco di
vulnerabilità accessibili tramite il servizio \emph{Debian Security
  Tracker} \cite{tracon}, parte del progetto gestito dal \emph{Debian Security
  Team}\ \href{mailto:team@security.debian.org}{team@security.debian.org}.
\subsection{Funzionalità}
Le funzionalità si possono intuire facilmente tramite l'output che si ottiene
eseguendo il comando \texttt{debsecan -{}-help}:
\begin{verbatim}

Usage: debsecan OPTIONS...

Options:
  -h, --help         show this help message and exit
  --config=FILE      sets the name of the configuration file
  --suite=SUITE      set the Debian suite of this installation
  --source=URL       sets the URL for the vulnerability information
  --status=NAME      name of the dpkg status file
  --format=FORMAT    change output format
  --only-fixed       list only vulnerabilities for which a fix is
  available
  --no-obsolete      do not list obsolete packages (not recommend)
  --history=NAME     sets the file name of debsecan's internal
  status file
  --line-length=LINE_LENGTH
                     maximum line length in report mode
  --update-history   update the history file after reporting
  --mailto=MAILTO    send report to an email address
  --cron             debsecan is invoked from cron
  --whitelist=NAME   sets the name of the whitelist file
  --add-whitelist    add entries to the whitelist
  --remove-whitelist remove entries from the whitelist
  --show-whitelist   display entries on the whitelist
  --disable-https-check
                     disable certificate checks
  --update-config \end{verbatim}
Bisogna precisare che \emph{suite} sta ad indicare la \emph{release} e bisogna
specificarla sempre quando si utilizza l'opzione \texttt{-{}-only-fixed}. Per
maggiori dettagli, consultare il manuale \texttt{man debsecan}.\\
\\
Le informazioni sulle vulnerabilità sono scaricate di default all'indirizzo\\*
\href{https://security-tracker.debian.org/tracker/debsecan/release/1/GENERIC}{https://security-tracker.debian.org/tracker/debsecan/release/1/GENERIC}.\\*
\texttt{GENERIC} viene poi sostituito con il nome della \emph{release} indicata
tramite il  comando \texttt{-{}-suite}. Per avere un idea sul contenuto basterà
scaricare l'archivio (in formato zlib), utilizzando ad esempio \texttt{GNU
  wget}\ \cite{wget}, per poi utilizzare uno script Python simile al seguente
per decomprimere l'archivio e redirigere l'output in \emph{stdout}:
\begin{flushright}

\begin{minipage}[t]{0.40\textwidth}
  Vedi pagina seguente.
\end{minipage}
\end{flushright}
\begin{minted}{python}
from zlib import decompress
from cStringIO import StringIO
import sys
import argparse
# Command line parser
def parse_cli():
    """Reads sys.argv and returns an options object."""
    parser = argparse.ArgumentParser(description='Decompress zlib archive')
    parser.add_argument("archive", help="Zlib compress data file")
    return parser.parse_args()
def main(args):
    data = []
    try:
        f = open(args.archive, 'rb')
    except IOError:
        sys.exit(1)
    while 1:
        d = f.read(4096)
        if d:
            data.append(d)
        else:
            break
    print StringIO(decompress(''.join(data))).readlines()
if __name__ == '__main__':
    main(parse_cli())
\end{minted}
L'output può essere di diversi formati, scelti mediante il comando
\texttt{-{}-format}. Vediamo un esempio del formato di default, \emph{summary} :\\
\begin{verbatim}
['VERSION 1\n', 'CVE-1999-0559,,A system-critical Unix file or
directory has inappropriate ...\n', 'CVE-1999-0710,,The Squid
package in Red H at Linux 5.2 and 6.0, and other ...\n',
'CVE-1999-0997,,wu-ftp with FTP conversion enabled allows an
attacker to execute ...\n', 'CVE-1999-13 32,,gzexe in the gzip
package on Red Hat Linux 5.0 and earlier allows ...\n',
'CVE-1999-1572,,cpio on FreeBSD 2.1.0, Debian GNU/Linux 3.0, an d
possibly other ...\n', 'CVE-2000-0692,,ISS RealSecure 3.2.1 and
3.2.2 allows remote attackers to cause a ...\n',
'CVE-2000-0992,,Directory traversal vulnerability in scp in sshd
1.2.xx allows a ...\n', 'CVE-2000-1219,,The -ftrapv compiler option
in gcc and g++ 3.3.3 and earlier d oes not ...\n',
'CVE-2000-1220,,The line printer daemon (lpd) in the lpr package in
multiple Linux ...\n', 'CVE-2000-1221,,The line printer d aemon
(lpd) in the lpr package in multiple Linux ...\n',
'CVE-2000-1226,,Snort 1.6, when running in straight ASCII packet
logging mode or IDS ...\n', 'CVE-2000-1247,,The default
configuration of the jserv-status handler in jserv.conf in ...\n',
'CVE-2001-0131,,htpasswd and htdigest in Apache 2.0a9, 1.3.14, and
others allows local ...\n', 'CVE-2001-0735,,Buffer overflow in
cfingerd 1.4.3 and earlier with the ...\n', 'CVE-2001-0775,,Buffer
overflow in xloadimage 4.1 (aka xli 1.16 and 1.17) in Linux ...\n']
\end{verbatim}
\subsection{Implementazione}
Debsecan è un software python composto da un solo file per scelte
implementative di portabilità. Al suo interno utilizza la libreria
\texttt{python-apt} \cite{papt}\ composta da due moduli, \textsf{apt\_pkg} e
\textsf{apt\_inst} scritti sulla base delle corrispondenti librerie
{C++}. Sempre per motivi di portabilità contiene al suo interno parte del
sorgente \textsf{"debian\_support.py"} tra cui le classi descritte nel diagramma
che segue.
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{imgs/classes_dsdsec.png}
  \caption{Classi importate da Debian Support}
  \label{fig:debsecasupp}
\end{figure}
\subsection{Limitazioni}
Il Debian Security Analyzer è molto utile quando si vuole \textsf{mantenere}
in sicurezza il sistema in operazioni di routine che precedono e cercano di
evitare un potenziale attacco. Quando però la macchina è già stata
compromessa, si è interessati maggiormente ad analizzare le potenziali cause
che hanno reso l'attacco realizzabile. Lo stato corrente dei programmi passa in
secondo piano rispetto alla loro storia, intesa come intervallo di tempo
limitato durante il quale vi sono stati o meno aggiornamenti, installazioni o
rimozioni di applicazioni. Riuscire ad analizzare la storia di un sistema è una
funzionalità che non è ancora stata implementata in debsecan.

\chapter{Lapsus}
Lapsus è il nome del software sviluppato per cercare di portare l'analisi
effettuata da debsecan ad un livello più elevato. L'obbiettivo è quello di valutare lo
stato dei pacchetti installati, indicandone le finestre di vulnerabilità, ovvero
gli intervalli di tempo a cui ognuno di essi è rimasto affetto.
\section{Requisiti}
\label{requisiti}
Per la stesura dei requisiti si è preso come riferimento lo standard
\cite{glinz2007non}.\\
Si richiede la compilazione di un report che contenga una lista di intervalli di
tempo (\emph{time windows}) in cui si descriva, per ogni pacchetto software
installato, le vulnerabilità pubblicamente note ad esso associate in quel
momento.
\begin{table}[!hb]
\begin{tabular}[c]{| l | p{10.5cm} |}
\hline
%-------------------------------------------------------------------------------
    Obbiettivo           & Stimare, mediante l'analisi dei file di log del
    \emph{package manager}, le vulnerabilità a cui il sistema era soggetto in un
      determinato arco di tempo. \\ \hline
%-------------------------------------------------------------------------------
    Scope                & GNU/Linux Debian, \emph{package manager} dpkg.\\ \hline
%-------------------------------------------------------------------------------
Attori                   & Utente, advisory remote.\\ \hline
%-------------------------------------------------------------------------------
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[!hbt]
\begin{tabular}[c]{| l | p{8.5cm} |}
\hline
%-------------------------------------------------------------------------------
    Precondizioni        & Connessione ad internet.\\ \cline{2-1}
                         & Presenza ed accesso al file di log, considerato
                           integro e non compromesso.\\ \cline{2-2}
                         & Non si possono fare previsioni euristiche, per mancanza
                           di dati, quindi il periodo di tempo arriva ad
                           analizzare al più l'odierno.\\ \hline
%-------------------------------------------------------------------------------
    Successo esecuzione  & Resoconto reale che evidenzi solo se son presenti
    vulnerabilità durante l'intervallo di tempo preso in analisi.\\ \hline
%-------------------------------------------------------------------------------
Insuccesso esecuzione& Arresto imprevisto del sistema.\\ \cline{2-1}
                     & Repository online irraggiungibile.\\ \cline{2-2}
                     & Log assenti, compromessi o inaccessibili.\\ \hline
%-------------------------------------------------------------------------------
    Post-condizioni      & I risultati sono da considerare solo un aiuto
    all'analisi. Non si hanno certezze sulle \emph{reali} vulnerabilità che
    possono essere presenti ma non ancora di pubblico dominio.\\ \hline
%-------------------------------------------------------------------------------
\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\section{Analisi dei Requisiti}
\label{arequisiti}
Il tool sviluppato si basa sulla distribuzione  Linux Debian ed in particolare
sul software di \emph{package management} \textsf{dpkg} ed \`e configurabile su
più aspetti che saranno trattati nel dettaglio a seguire.
\subsection{Scenario} % interattivo o batch
Segue il diagramma di un caso d'uso tipico. Per lo use case template si è preso
come riferimento lo standard di Alistair Cockburn
\cite{Adolph:2002:PEU:556903}.\newpage
\label{UseCases}
\begin{figure}[!htb]
  \centering
      \includegraphics[scale=0.5]{imgs/usecase.png}
      \caption{Diagramma dei casi d'uso}
  \label{fig:ucd}
\end{figure}
\section{Analisi del Problema ed implementazione}
Per la parte implementativa si è ereditata la struttura del software debsecan,
rispettandone la licenza e cercando di introdurre, oltre alle funzionalità già
esistenti, una parte che andasse a risolvere i requisiti richiesti elencati
nelle sezioni precedenti~\ref{requisiti}~\ref{arequisiti}.\\* L'obbiettivo è
sempre stato quello di cercare di mantenere il più possibile le linee guida
della filosofia di sviluppo Debian e le scelte implementative di \emph{Florian
  Weimer}, fautore del tool debsecan.\\
L'implementazione è stata svolta in funzione di tre importanti fasi:
\begin{itemize}
  \item costruzione della finestra temporale, ovvero storia di tutti i pacchetti
    che sono stati installati, rimossi e/o aggiornati;
  \item acquisizione di tutti i possibili aggiornamenti di sicurezza per
    relazionare il tempo di esposizione ad una vulnerabilità, nonostante fosse
    disponibile una sua \emph{patch};
  \item acquisizione di tutte le vulnerabilità di cui non si era a disposizione
    di un aggiornamento per evidenziare il tempo di esposizione (inevitabile) ad
    attacchi.
\end{itemize}
\subsection{Costruzione finestra temporale}
Per costruire una finestra temporale sulla storia di tutti i pacchetti
software, bisogna ottenere informazioni riguardo lo stato corrente e le
modifiche (installazioni, aggiornamenti, rimozioni) avvenute a partire
dall'inizio del periodo che vuole essere preso in esame. Sia le informazioni
riguardo lo stato corrente che le modifiche, sono presenti in file di testo
gestiti automaticamente da \textsf{dpkg}. Il percorso di \emph{default} \`e per
lo stato corrente \textsf{/var/lib/dpkg/status} e per le modifiche
\textsf{/var/log/dpkg.log[.N]}. I log possono essere suddivisi in più file
nel caso in cui siano sottoposti a tool di \emph{rotation} (come \textsf{logrotate})
in modo da ridurre l'occupazione su disco mantenendo versioni separate
compresse in archivi dati.\\

Esempio di informazione contenuta nel file \textsf{/var/lib/dpkg/status}:
\begin{verbatim}
Package: vim
Status: install ok installed
Priority: optional
Section: editors
Installed-Size: 2063
Maintainer: Debian Vim Maintainers ...
Architecture: amd64
Version: 2:7.4.430-1
Provides: editor
Depends: vim-common (= 2:7.4.430-1), vim-runtime (= 2:7.4.430-1)...
Suggests: ctags, vim-doc, vim-scripts
Description: Vi IMproved - enhanced vi editor
 Vim is an almost compatible version of the UNIX editor Vi.
 .
 Many new features have been added: multi level undo, syntax
 highlighting, command line history, on-line help, filename
 completion, block operations, folding, Unicode support, etc.
 .
 This package contains a version of vim compiled with a rather
 standard set of features.  This package does not provide a GUI
 version of Vim.  See the other vim-* packages if you need more
 (or less).
Homepage: http://www.vim.org/

\end{verbatim}
\begin{Verbatim}[frame=lines,label=Esempio pacchetto installato in
  \textsf{/var/log/dpkg.log},framesep=4mm]
2014-11-14 18:11:47 status installed python-astroid:all 1.2.1-1
2014-11-14 18:11:47 configure pylint:all 1.3.1-1 <none>
2014-11-14 18:11:47 status unpacked pylint:all 1.3.1-1
2014-11-14 18:11:47 status half-configured pylint:all 1.3.1-1
2014-11-14 18:11:48 status installed pylint:all 1.3.1-1
\end{Verbatim}
\begin{Verbatim}[frame=lines,label=Esempio pacchetto rimosso in
  \textsf{/var/log/dpkg.log},xrightmargin=0cm,framesep=4mm]
2014-08-26 17:18:09 startup packages remove
2014-08-26 17:18:09 status installed rsyslog:amd64 5.8.11-3
2014-08-26 17:18:13 remove rsyslog:amd64 5.8.11-3 <none>
2014-08-26 17:18:13 status half-configured rsyslog:amd64 5.8.11-3
2014-08-26 17:18:14 status half-installed rsyslog:amd64 5.8.11-3
2014-08-26 17:18:14 status triggers-pending man-db:amd64 2.6.2-1
2014-08-26 17:18:14 status half-installed rsyslog:amd64 5.8.11-3
2014-08-26 17:18:14 status config-files rsyslog:amd64 5.8.11-3
\end{Verbatim}
Una volta effettuato un opportuno \emph{parsing} dei file appena descritti,
aggiungendo installazioni e rimozioni alla situazione corrente, riusciamo a
conoscere il periodo di tempo in cui un dato \cpe~\ref{sec:cpe} \`e stato presente nella
macchina in analisi.
\subsection{Acquisizione DSA}
Riusciti ad ottenere i pacchetti software da analizzare, si scarica la lista
delle vulnerabilità per cui \`e disponibile un aggiornamento
(\textbf{DSA/list}), dal \emph{repository} locale o remoto
\textsf{secure-testing}. Effettuato il \emph{parsing} si associa ad ogni
pacchetto la corrispettiva finestra di vulnerabilità, se presente. Per un
esempio di informazione contenuta nel file \textsf{DSA/list}
vedere~\ref{ds:dsalist}
\begin{figure}[!hbt]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{imgs/sequenceDSA.png}
  \caption{Diagramma di sequenza per ottenere la lista dei DSA da un
    \emph{repository} locale}
  \label{fig:seqdsa}
\end{figure}
\begin{figure}[!hbt]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{imgs/sequenceDSAviewvc.png}
  \caption{Diagramma di sequenza per ottenere la lista dei DSA da un server
    remoto online}
  \label{fig:seqdsav}
\end{figure}
\subsection{Acquisizione CVE}
Ottenere una finestra di vulnerabilità per ogni pacchetto in funzione della data
di pubblicazione dei CVE associati, essendo questi ultimi non esclusivi al mondo
Debian, risulta più complicato. \`E necessario infatti scaricare la lista
completa ufficiale (disponibile all'indirizzo
\href{https://cve.mitre.org/data/downloads/}{cve.mitre.org/data/downloads/})
contenente per ogni CVE anche la data di rilascio, ed associarla poi alla lista
revisionata dal team di sicurezza Debian, con le informazioni indispensabili a
sapere se una segnalazione interessa realmente la distribuzione
(\textbf{CVE/list}).\newpage
\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{imgs/sequenceCVE.png}
  \caption{Diagramma di sequenza per ottenere la lista dei CVE}
  \label{fig:seqcve}
\end{figure}
\subsection{Activity Diagram}
\begin{figure}[!hbt]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{imgs/activityd.png}
  \caption{Diagramma di attività algoritmo principale}
  \label{fig:imgs/activityd}
\end{figure}\newpage
Nel diagramma di attività l'unica parte non spiegata in precedenza riguarda il
\emph{formatter}, ossia la parte che si occupa di gestire la formattazione
del \emph{report} rilasciato a fine esecuzione. Per mantenere compatibilità con
i tipi di formattazione disponibili nel tool \textsf{debsec}, \`e possibile
stampare il risultato dell'analisi su più formati, con diverso grado di dettaglio.
\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{imgs/formatters.png}
  \caption{Diagramma delle classi che descrive i possibili formati di output}
  \label{fig:imgs/formats}
\end{figure}
\section{Limitazioni}
Da come si \`e visto, Lapsus si basa sul contenuto di file che potrebbero venire
alterati (\emph{file tampering}) ed \`e quindi opportuno tenerne conto in fase di
analisi. Si consiglia di adottare ulteriori misure di sicurezza, come salvare i
file in un \emph{host} remoto non raggiungibile dall'esterno, per esempio su una rete
locale. Inoltre, non \`e ancora prevista una funzionalità che tenga traccia di
tutti i software che non appartengono ufficialmente alla distribuzione Debian
e/o comunque non sono stati gestiti tramite il tool \textsf{dpkg}.

\chapter*{Conclusioni}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries CONCLUSIONI}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries CONCLUSIONI}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusioni}
Grazie a Lapsus, seppur ancora nella sua prima versione, è possibile
analizzare un periodo di tempo passato, al fine di facilitare l'individuazione
di problemi di sicurezza nei pacchetti software installati.  Al momento non è
stato ancora reso possibile astrarlo a tal punto da essere indipendente dalla
distribuzione Debian \cite{deb} GNU/Linux \cite{gnu}, in quanto le \emph{policy}
che riguardano le misure di sicurezza non sono ancora standardizzate ed ogni
distribuzione adotta quelle ritenute più opportune alla propria filosofia.\\*
Personalmente ritengo che Lapsus potrebbe essere integrato, all'interno o come
modulo, al tool debsecan; sempre di analisi si tratta, con la differenza che,
invece di focalizzare l'attenzione sullo stato attuale della macchina \emph{host}, si
ricostruisce la sua storia. \\
La problematica qui affrontata riguarda, dal punto di vista della sicurezza, la
gestione di pacchetti software. L'attenzione \`e esclusivamente focalizzata sulle
possibili inadempienze da parte di un amministratore di sistema o degli
eventuali ritardi nei rilasci di aggiornamenti.\\* Per approfondimenti su altri
possibili meccanismi di sicurezza adottati da un \emph{package
  manager}, si consiglia di leggere il seguente articolo \cite{cappos2008look}.
